<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>随笔 on Junsong Lu</title>
        <link>https://Junsong798.github.io/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94/</link>
        <description>Recent content in 随笔 on Junsong Lu</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>en-us</language>
        <lastBuildDate>Wed, 24 Jan 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://Junsong798.github.io/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>谈一谈“禁片”《背靠背，脸对脸》</title>
        <link>https://Junsong798.github.io/p/movie/</link>
        <pubDate>Wed, 24 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://Junsong798.github.io/p/movie/</guid>
        <description>&lt;img src="https://Junsong798.github.io/p/movie/fig1.jpg" alt="Featured image of post 谈一谈“禁片”《背靠背，脸对脸》" /&gt;&lt;p&gt;本来想发一条说说就去看书了，结果一不小心写了2000多字，只能发日志了。⊙﹏⊙&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这应该是看过的最高分的华语片了，中间没看懂的地方，反复倒放，还看了很多解析评价，终于捣鼓清楚。在这部电影里，中国人的人情世故，面子和里子，官场的尊卑有别，利益与社会现实，至矣尽矣，在当今电影界再无以复加矣。而实际上，冠以此片“禁片”的也大有人在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这部电影完全不需要讨论“演技”这个指标，因为它生动得如同真人真事。2个多小时没有一分一秒的浪费，更没有今天所谓大片的任何噱头，这个电影告诉我们的是中国根深蒂固的社会关系，有官场中纵向的，也有家庭中横向的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;官场中其实就是尊卑有别，下层的默许这种规则，在强者的规则面前并无还手之力，只能借机上位，用上位后的种种好处弥补之前的处境。但是并不是说混迹于旋窝中的人都是腹黑的，都是套路深重，唯利是图的。你看王双立，他利用了手下的关系，陷老马于水火终于逼得老马下台。就选照片那一幕就令人拍案叫绝：他拿着照片给猴子解释：“还没看出来？抗洪救灾的主题，群众们一个个深陷泥淖，而咱们的局长在伞底下，身上一滴泥没有。”但他在大雪纷飞的时候坚持给老父亲送饭，在手握肖，阎二人把柄时却也撕碎了那些艳照，懂得计算利弊却也有自己的底线。同时他也深谙人情世故，当初徐副局长说：“我知道你心里委屈。”之时他也面不改色（许多人可能早就条件反射地点头）；告诉老婆不让她上京是怕变成“以权谋私”；死对头老马下台还依然能去别人家里好酒相赠；李秘书倒戈，他也没有恶言相向，默默扔下钱走人。这些都是人情练达即文章的真功夫，不是明白了就能做到，也不是一朝一夕的功夫。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家庭中的关系虽然不是重头戏，但是也很微妙。据说一个成功的男人背后总有一个伟大的女人，这句话的正确性姑且不讨论，但是这部戏中王双立的老婆并不是一个无足轻重的人物。在王双立和局长通电话时，她还自导自演了一出“拒收礼”的戏；在老马被搞下去后，也陪同王双立去老马家里上演了一出“打一巴掌揉三下”的面子戏。而王父看起来是一个年迈昏聩，麻痹不仁的修鞋工，在为了儿子上位这件事上却也是处心积虑，仅仅用修鞋这一看似平淡无奇的小事就将阎馆长下套，闹得满城风雨。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说人情，就得知道人与人的关系是利益关系。连三岁小孩都会说：“你这次不balabala，我下次就不跟你玩了。”这也是老罗在老马上任时那么积极的原因，也是李秘书倒戈的本质。可以看到正是王双立在上级面前抖出了李秘书的私房来应付局势，亦或是告诉了老马营运部的空位才导致老宋被赶走。相应地，他也给李秘书开发商回扣，维持着猴子这个临时工不被辞退，让老宋重回文化部。如果不是王双立这样的“照顾”，他们几个也不会积极主动地承担“打击”老王的“敌人”的重任。这里可以看出，扩大关系圈很大程度在于建立利益关系，而非简单的见更多的人，一起做更多的事，参与人更多的活动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过还让我印象深刻的是这部片子关于“计划生育”的细节。一开始你会看得一脸茫然，先是王父表现出了对一个男孩的极其渴望，再是莫名地去找人问如何才能生二胎，又冷不防上街买了一个水烟袋。最后竟然发现是想用烟灰水将小红变成哑巴，妻子和岳父的矛盾一触即发。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虎毒不食子，但王父为了一个孙子竟能如此，难道这仅仅是几千年来男尊女卑的观念根深蒂固所致吗？其实未必。往回看30年，我们还远无法享受像当今这般经济带来的衣食无忧和生活稳定的时候，一个男人对家庭的生存是极为重要的。最基本的来说，男人代表了生产力，多一个男人家里的粮食就多一分保障，养儿防老积谷防饥，今天看来很可笑的话在当时确实金科玉律，因为我们离那个时代太遥远，无法感受那种饥寒交迫的无奈，无法感受那代人为了更好地生活条件付出的努力和无处不在的忧虑。再者，男人还是那个时候维持家庭安全，维护社会关系的重要保障。社会远非今日这般安宁，一旦出现拳脚之争，女人是无法挺身而出的。这一切都内化成了王父对一个孙子的渴望，他积攒几十年的修鞋钱，枕边钱，不到B超结果放出是男孩的那一天，他是不会拿出来的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;无法想象那个计划生育之风猛烈吹拂的年代，还会有多少这样无奈的往事，生在这个年代，是我们的幸运。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在影片的末尾，还是稍稍有点不甘：难道就这样结束了吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当阎馆长被搞下台后，王双立在街上遇见买菜的冷局长，此时已经“下台”的局长。当冷局长告知王双立此刻徐副局长转正的消息，也许王双立才真真切切地反应过来，原来老马，小阎还有他，都不过是徐副局长搞垮冷局长的棋子。此时观众才知道，原来王双立无法转正，不是他业绩够不够，能不能击垮一个又一个上头指派的人，而是徐副局长的目的有没有达到。冷局长的秘书小阎是否能胜任馆长一职，其实徐副局长心知肚明。而王父修鞋套路小阎，猴子暗助王双立将黄片暗中引进彻底击垮阎馆长这些明争暗斗，却正好按照了徐副局长精心策划的剧本来出演。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同是天涯沦落人，相逢何必曾相识。王双立想到这里默默地撕烂了那些艳照。人无贵贱，但官场却有高低维之分。高维度的人占据了大量优势资源，眼观六路，耳听八方，而处在低维度的人由于环境的限制，消息的相对闭塞只能沦为别人眼中的蝼蚁，别人争权夺利的棋子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后的最后，徐副局长成为了徐局长，而王副馆长也在失去利用价值之后成为了馆长，这一切在背景音乐之中缓缓落幕。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://Junsong798.github.io/p/movie/fig2.png&#34;
	width=&#34;940&#34;
	height=&#34;527&#34;
	srcset=&#34;https://Junsong798.github.io/p/movie/fig2_hu25f087966d78fff90e19b270a5203c57_409562_480x0_resize_box_3.png 480w, https://Junsong798.github.io/p/movie/fig2_hu25f087966d78fff90e19b270a5203c57_409562_1024x0_resize_box_3.png 1024w&#34;
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;电影截图1&#34;
	
	
		class=&#34;gallery-image&#34; 
		data-flex-grow=&#34;178&#34;
		data-flex-basis=&#34;428px&#34;
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://Junsong798.github.io/p/movie/fig2.png&#34;
	width=&#34;940&#34;
	height=&#34;527&#34;
	srcset=&#34;https://Junsong798.github.io/p/movie/fig2_hu25f087966d78fff90e19b270a5203c57_409562_480x0_resize_box_3.png 480w, https://Junsong798.github.io/p/movie/fig2_hu25f087966d78fff90e19b270a5203c57_409562_1024x0_resize_box_3.png 1024w&#34;
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;电影截图2&#34;
	
	
		class=&#34;gallery-image&#34; 
		data-flex-grow=&#34;178&#34;
		data-flex-basis=&#34;428px&#34;
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就是这两张图，2333笑死我了&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>仙剑奇侠传6和上学期观影的絮絮念</title>
        <link>https://Junsong798.github.io/p/pal6/</link>
        <pubDate>Wed, 24 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://Junsong798.github.io/p/pal6/</guid>
        <description>&lt;img src="https://Junsong798.github.io/p/pal6/fig1.png" alt="Featured image of post 仙剑奇侠传6和上学期观影的絮絮念" /&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;注意：本文涉及美国队长3和仙剑奇侠传6关键情节剧透，慎入&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;前日所想&#34;&gt;前日所想&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;上次说到《美国队长3》，我想起黑格尔的一句话：“世上最深刻的悲剧冲突，双方不存在对错，只是两个都有充分理由的片面撞到了一起。双方都很伟大和高尚，但各自为了自己的伟大和高尚，又都无法后退。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一边是托尼面对那些死在STARK武器下的亡魂所产生的愧疚，一边是不屈从体制，崇尚个人，希望尽一己之力去完成归属使命的Rogers。在我眼里，蚁人和蜘蛛侠的幽默并不能把这场战斗变成一种隔岸观火的体验。就像黑寡妇被鹰眼撂倒的时候那饶有趣味的对话——友情多深，我就能打你多狠!这不是《复仇者联盟》，有庞大的，邪恶的一方让你倾泻暴力，你也不是站在正义的绝对面，再伤再痛都可以凭一句正义必胜的约定俗成之宜爬起来再战。面对曾经生死与共的人，你必须攻击，还刻不容缓。爱国者被击落毫无保护坠地的一刻，罗杰斯血流被面颓倒在地，钢铁侠被削去头盔，剜出核心的一刻，比起那些倒塌的钢筋水泥，才更是惨烈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;美队3最大的进步在于学会了如何讲述故事。从讲述一个英雄的成长故事，再到联手抗敌，进而到了内斗。故事是有是非善恶的，这个善恶是非不应该由作者讲述，作者的“行文”应该是抛砖引玉，不要求读者的结论与其观点纤毫不差而只求得共鸣。好的故事应该是有是非冲突，明里确不表明立场——但这又并非混淆是非，说教是勉强又不深刻的，真正的深刻应该发自内心，而故事无非是引子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在我喜欢的歌手中，就有一位是善于以黑色幽默，以多元叙事风格讲述故事的，可以不带世俗情感，在歌词的字里行间能引发听众思考，提供让有心人结合自身进行二次创作的平台，也许这就是他最大的魅力所在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有人说《美国队长3》豆瓣评分不如2。这表明这部电影的是非冲突得以让许多人有所表态。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个是非可以理解为价值观的冲突，或者是不在同一标准下的善恶。徐皓峰说：“一个故事的核心应该是价值观的冲突。而我们的电影，大多是晚会。”既然是晚会，就有凑名角，撑场面之嫌。晚会是喊口号，而不是辨析价值观。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;倒不如说很多前作更像是法庭，这个世界永远需要超级英雄——法官，这个世界有纯粹的善良和信任的人性——法律，这个世界有亟待铲除的恶势力——罪犯。于是高下立判，形成绝对的道德观念，由此高屋建瓴直捣黄巢——果然大多数人还是非常吃这一套。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;抄袭与借鉴&#34;&gt;抄袭与借鉴&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;前几天通关仙剑六——我最好还是把他形容成一部在中途植入游戏体验的国产动画，还是十分兴奋，我们终于也有了走心的台词和配音，以及能引发激烈讨论的剧本。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在说仙剑六主题前先说说有人提到的抄袭问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前段时间最激烈的电影讨论无非是打着“赴你十二年之约”旗号的《大鱼海棠》。而把《大鱼海棠》推到风口浪尖的莫过于去年的《大圣归来》。其实当大圣归来迎来口碑与票房双收的时候，就已经给《大鱼海棠》埋下悲剧的伏笔——可惜充斥我们脑子的只有十年一日的高度期待。诚然，大圣归来剧情有原创，角色亦有创新，但无非是旧瓶新酒。走老路是很容易的，没人会说照搬经典是抄袭，此时再有一点微不足道的创意，便可能成为“佳作”，这很无趣。何况，有些东西，重复再重复就成了经典。而《大鱼》却是完完全全的一个需要原创角色，原创剧本的电影，尽管我个人给这部电影亮起了大大的红灯，在这一点上，我却认可彼岸天的诚意和勇气。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《大鱼海棠》最打动我的一点是唯美的中国风——一部电影只剩下面子，没有里子，实在有些可怜可悲。但仅仅是出色的画面之下传出“画面抄袭宫崎骏”的消息闹得满城风雨。就此，我还和好基友挣得昏天黑地险些不和。我和他说，许多东西的表现形式和内容到最后都是殊途同归的。你看最强大脑上记忆一副扑克牌20s秒左右的选手没有不使用记忆宫殿和数字编码连结的，而记忆一副牌用1s的是可以排除视觉记忆以外的方法的。高度一样，手段往往相同。大家对动画的审美最后应该是一致的，出现画风相同是可以容忍的事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;何况《大鱼》做出了出色的中国风，足以打动人心，能将历史上中国民间曾有的古韵风神恍尔一现，与我们而言就是成功。试问瓦特是第一个发明蒸汽机的吗？不仅不是，连蒸汽机都不能有明确的界定——因为他可能就是装满开水的那个水壶。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当年许嵩的《清明雨上》也因七个音符引发轩然大波，但世人记住了《清明雨上》。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们要的是博采众长，走出自己的风格，而不是炒冷饭，旧瓶新酒。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;冲突&#34;&gt;冲突&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;仙剑六的看点一在于价值观的冲突——他带来的不是道德的是非（从人的角度还是带有一点，但毕竟主角团里不全是人），而是道德的冲突与困惑，他树立起一杆天枰，在许多或可或不可以价值衡量的东西之间权衡，是非善恶不一而足。看点二在于对他的主题的探讨与多元理解。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;仙三的剧本表现主题是“轮回”——不得解脱的生命呈现的一种世代生死相续，世代轮传的现象。轮回是大命题，不单单出现于佛教与道教，《旧约》与《新约》也有提及。大命题下人容易产生敬畏，容易获知自身的渺小而被感染。特别是在时间和空间的大跨度上，由此引发的厚重感和沧桑感便有万钧之力，足以迅速缔结剧本所刻画人物之间的羁绊以牵扯人心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;仙剑六的官方主题如果像历代一样概括成两个字，应该是“守护”——神农取天地灵物制成九泉钥环由九泉守护戍卫，衡道众倾尽人力守护六界之平衡，禺族以一族之力对抗人类大军求得对鲲的守护，越今朝和越祈之间的守护，闲卿对洛昭言和明秀的守护，洛埋名对洛昭言的守护，顾寒江对明秀的守护&amp;hellip;&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;又或者是“命运”。这一代仙剑深层的含义应该是对于人生和命运和探讨。越今朝的死，居十方的死，三年前的越祈，龙潭交换后的越祈，他们为何而生，为何而死？越今朝在与青山和顾寒江关于命运的探讨，命运是否存在？命运是否可以改变？而每一个主角的结局对此都可见端倪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;仙剑四对命运的讨论是“我命由我不由天”。这点上与仙剑六比较就稍显单薄。认为能把控命运或不相信命运的人多在意气风发的青云之路，而愁肠百结，悲天悯人的人又过度依赖命运。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在与青山的澄潭碧树旁，顾寒江指着一颗菁华已竭的小树，问越今朝：“这棵树的命运如何？你是否相信命运的存在？”越说犹未可知，就算有命运最好也不要知道，因为一眼望得到头的生活哪有期待可言。而眼下这棵树的结局莫过于死去。顾寒江再问，如果我将他移植他处，悉心照料，却又如何？也许因为一句话，命运就此改变。又问，那我当即将它斩为两段又如何？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我想起高中时刚读《易》时的困惑：知道未来的目的是什么？如果一生的棋局都昭然若揭这盘棋是否算得上一盘棋？未来可以改变吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有没有命运，顾寒江说得很好：“六界众生皆是循理而动，既是因循做事，必然有迹可循。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;明秀以双眼为代价看到了炮轰鲲的密钥，改变了衡道众功亏一篑的结局。顾寒江以生命为代价保护了启魂圣宗的坍塌从而挽救了正武盟。居十方以豆包和生命为代价偷袭了溯漩，从而重创了柷敔为衡道众和越今朝争取了机会。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“善易者不占。”不是未来是否能够改变，而是你是否能改变。他们没有改变未来，却改变了自己的态度。我想这是仙剑六所想表达的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;世界的任何一个角落都有挣扎在追求真相道路的人。而走在这条路上，明白的和疑惑的一样多。陷入疑惑，可能做出傻事。而执于迷惑，可能犯下罪行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;启魂邪教的道徒以为他们找到了真理，而整个组织也不过是衡道众的一颗棋子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;越今朝以为左眼看到的才是真相，疏于自我的判断，导致正武盟出师未捷便已元气大伤。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;衡道众把六界平衡侍奉为行动圭臬，为保得六界平衡不惜夺取无辜生命。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;禺族认定上古神兽有淳朴向善的本性，不惜舍全族之力保得鲲的飞升。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你以为世界是你想的那样，他以为世界是他想的那样，最后发现你们都是挣扎在价值观上的苦行僧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到剧情的后半段，这种观念冲突产生的波澜壮阔便开始交织。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;昙华洛家200年前以洛埋名为献祭血缚“热海”，使得洛家双子世代遭受诅咒，得知解除血缚之法，宁牺牲全族人和西域周遭水域引来之繁华为代价，“为一人生而置万人于死地”，一句“我虽早已置身无间地狱，亦有远期一生安乐之人”是无情还是多情？禺族贸然安家于鲲鹏之背，最后“倾尽全族之力为保得一兽之安危”，究竟是对还是错？衡道众散布启魂珠，与柷敔达成协议谋求六界稳定，以千百人之性命与家庭幸福为代价，“为救六界千万生灵而舍弃百千生命”这种视生命为砝码的行为是为人不齿还是义正言辞？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当天枰两边放好了“一”和“百”或“百”和“万”的时候，你本以为骤然倾斜的画面却迟迟没有发生，许多事物没法衡量，有些事物在你而言是砝码，在他人而言却是不能承受之重。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个“百”和“万”的终结最终还是回到了盈辉堡。洛昭言喟叹一行人劳苦征战，自己一心为昙华洛家，想“流芳百世”却落得“遗臭万年”的下场。越祈天真地说“遗臭万年”似乎比“流芳百世”更长为这个问题的争论画下了一个哭笑不得却又入木三分的句号，让人拍案叫绝。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;人物与故事情节&#34;&gt;人物与故事情节&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;一个故事引人入胜需要卓越的叙事手法。假如东野圭吾的《解忧杂货店》按照时间顺序，事情发展描述出来，可能是串在链上的珍珠，规整，简明，但一定少了抽丝剥茧破解谜题时的震撼和读到终章时的大彻大悟。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;时间跨度上可以追溯到二百年前的洛家血祭，七年前的雾魂血缚，三年前九泉异动。叙事构成一个环形，而这之中又包含环形时空，信息量之大，切入点之准不可不抚掌叫绝——既可以保证情节发展又能不为没有填坑而产生逻辑混乱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此时每一个主角登场时都是带着未知与伏笔的，不仅如此，人物对话还设下了层层思维陷阱，让你想当然地往里面跳。比如洛昭言对越今朝说：“她（越祈）可是你妹妹”，加之两人都姓“越”，两人的关系就会顺理成章地理解为兄妹。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正当你以为真相大白的时候，你又会发现你和主角一样已经掉进了别人的陷阱——颇有推理故事的代入感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这一代的人物是颇为有血有肉的，个性鲜明。曾任布什政府国务卿的Colin Powell说：“试图讨所有人喜欢是平庸的标志。”这也就导致了主角团看上去并没有历代那样的甜蜜和那般生死相依而为玩家所诟病的情况——在我看来这反而更加真实，我们所要保护的更多是那些和宏大的版图，声势浩大的组织比起来更加娇小而不忍心道出的东西，每个人都有自己的角落和不能说的秘密，每个人都是渺小的，但在那点微不足道的东西面前却都能那么一往直前。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以有人说越今朝容易冲动，明秀冷漠自私，因为我们没玩到DLC《寒山客》，没玩到归墟和《江心月》，他们都有不同的过去却又因为某种共同的目的走到一起。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说说人物。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;越今朝算是独树一帜的男主形象。当历代所有男主都有着不同凡响的过去和父母的鸿爪留泥左右着他们的命运之时，越今朝带着越祈相依为命奔走天涯；当历代男主都束发而冠，天真又懵懂地开启冒险时，越今朝却是靛衣黑发，一身劲装，尽显沧桑与战意。整个故事发展到接近尾声时双越的过去才昭然著闻——苦苦找寻的过去竟是没有过去，令人扼腕。看了《寒山客》，才知道他的坚强和为何处事老练，也许那些曾经孤身天涯，在黑夜里行走，仅仅以头顶的星光温暖自己的人会潸然泪下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很多人初始对越祈的形象是失望的，没有主见，蒙昧，不谙世事。这得归功与越今朝，《寒山客》给了很好的解释，越今朝一无所有的时候，他抱紧了这颗稻草。以至于他对越祈之间的情感不是单纯的亲情和爱情。然后在遇到了很多人之后，他开始觉得这个世界和他似乎有点关系，不在是单纯地寻觅一方天地，让自己和越祈容身——此刻反问“难道离不开的是我吗？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说居十方懦弱，胆小，在看见很多人无端死去时会流泪，看到鲜血淋漓会作呕。因为大多数人并不知道，也没有机会知道生命的温度和骤然离去时的恐惧。良宵美景那一段CG中，顾寒江听到喝得烂醉的居十方呓语时，明白了豆包对他的重要，所以在启魂邪教处面临千百人生命悬于一发时，只有顾寒江明白他的迟疑，继而挺身相救。豆包对于居十方是最重要的，而顾寒江对于明秀是最重要的。无论哪个去关机关都难逃厄运。但顾寒江的死可能是最好的结局。明秀再也没有得以依赖而逃避外界的事物，而越祈还可以印随一样扒着越今朝，居十方还可以猫在机巧堂里一辈子窝囊下去。凭什么那个傻瓜可以整天摆着一副白痴脸？所以明秀的恼怒倾斜在他们身上——看到吧友评论才茅塞顿开——越祈和居十方简直就是过去的明秀。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可怕吧。对所有人都一片善意的越祈却是一个无比恶意的产物，因为豆包的卓越被封为堂主的居十方每天被别人称赞的豆包却是自己母亲的遗物，和自己毫不相干。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://Junsong798.github.io/p/pal6/fig2.png&#34;
	width=&#34;599&#34;
	height=&#34;333&#34;
	srcset=&#34;https://Junsong798.github.io/p/pal6/fig2_huae68627c15b79925e356c124532b113b_232093_480x0_resize_box_3.png 480w, https://Junsong798.github.io/p/pal6/fig2_huae68627c15b79925e356c124532b113b_232093_1024x0_resize_box_3.png 1024w&#34;
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;过场动画图1&#34;
	
	
		class=&#34;gallery-image&#34; 
		data-flex-grow=&#34;179&#34;
		data-flex-basis=&#34;431px&#34;
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这所有的一切，都有一个精致的伏笔。进军启魂邪教之前，众人在景安的湖中有一次夜行船。看一个故事的悲剧要看这个故事最美好的情节。画面里也算是良宵美景，风花潇洒，明月空清。居十方酒后吐真言，却只有顾寒江一人注意到了。闲卿洛昭言只道是春花秋月。明秀即使是师父近在咫尺临近梦乡依然抓着师父衣角不放。越今朝越祈走在无人的船头自讨雅兴。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://Junsong798.github.io/p/pal6/fig3.png&#34;
	width=&#34;583&#34;
	height=&#34;345&#34;
	srcset=&#34;https://Junsong798.github.io/p/pal6/fig3_hu25afdcc1e5c63e2383f87615a69e395f_247664_480x0_resize_box_3.png 480w, https://Junsong798.github.io/p/pal6/fig3_hu25afdcc1e5c63e2383f87615a69e395f_247664_1024x0_resize_box_3.png 1024w&#34;
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;过场动画图2&#34;
	
	
		class=&#34;gallery-image&#34; 
		data-flex-grow=&#34;168&#34;
		data-flex-basis=&#34;405px&#34;
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可以说这一段CG安排得是神来之笔。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来明秀知道了即使有些事情注定发生却也可以以更有意义的态度去面对，从躺在师父怀里到了站在六界苍生面前。闲卿口口声声的身为妖类的恣意妄为变成了长辈的责任，对那些重要之人的守护，尽管他还是一如既往地表现得慵懒怠惰。越今朝终于也知道了放手，也终于知道自己和周遭是有这么多千丝万缕的瓜葛——但是还是太晚了，他没能在死之前等到看见越祈明白爱情是什么的那一刻。居十方和越今朝大打出手后认识到了应该接纳自己，不应该去变成别人想你成为的那样——“我不要做英雄了，能帮上别人一点忙，就已经很开心了。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://Junsong798.github.io/p/pal6/fig4.png&#34;
	width=&#34;587&#34;
	height=&#34;349&#34;
	srcset=&#34;https://Junsong798.github.io/p/pal6/fig4_hu5c012c18c7121f0248dcf0bd7f91b643_278766_480x0_resize_box_3.png 480w, https://Junsong798.github.io/p/pal6/fig4_hu5c012c18c7121f0248dcf0bd7f91b643_278766_1024x0_resize_box_3.png 1024w&#34;
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;过场动画图3&#34;
	
	
		class=&#34;gallery-image&#34; 
		data-flex-grow=&#34;168&#34;
		data-flex-basis=&#34;403px&#34;
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们大多数人都是居十方，但我们大多却没有机会像居十方一样成为自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://Junsong798.github.io/p/pal6/fig5.png&#34;
	width=&#34;568&#34;
	height=&#34;340&#34;
	srcset=&#34;https://Junsong798.github.io/p/pal6/fig5_hu56fa4e2ee1c49cc63a808a1ad076fb27_211938_480x0_resize_box_3.png 480w, https://Junsong798.github.io/p/pal6/fig5_hu56fa4e2ee1c49cc63a808a1ad076fb27_211938_1024x0_resize_box_3.png 1024w&#34;
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;过场动画图4&#34;
	
	
		class=&#34;gallery-image&#34; 
		data-flex-grow=&#34;167&#34;
		data-flex-basis=&#34;400px&#34;
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（话外：我拆。。。胡乱写下来发现已经5400，本来想谈谈配音和音乐，因为很是喜欢，但我估计我写的东西一般没什么人看完，加之明天出国还没捡东西，作罢吧。通关有半个月了忘了好多细节，之间一直在贴吧回忆细节，真费事。然后我写的是剧评，重要的事说三遍，剧评剧评剧评~不是游戏评论，就仙剑六的代理和优化就能把90%想玩他的人拒之门外了。我的好友列表里估计也没人玩过这游戏，怎么乱写估计也没人看懂，大概走点心的游戏也快餐化了吧。）&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>《海上灵光》：徜徉哲海 灵光初上</title>
        <link>https://Junsong798.github.io/p/aegean/</link>
        <pubDate>Fri, 04 Mar 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://Junsong798.github.io/p/aegean/</guid>
        <description>&lt;img src="https://Junsong798.github.io/p/aegean/fig1.jpeg" alt="Featured image of post 《海上灵光》：徜徉哲海 灵光初上" /&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;此为《海上灵光-The Aegean The Aura》书评，已迟到2年半&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;七年之痒-一如既往我所知道的许嵩&#34;&gt;七年之痒 一如既往——我所知道的许嵩&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;看到近三年前买的《海上灵光》，从书架上取下，掸了掸灰，封底抖落下一张单子，落款德育处——制作班级名片所需材料及要求，日期2013年9月3日。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我想起自己正伏在桌上，誊写着即将交付语文老师的班级简介，想起自己还在苦里行舟，书海厚得无边无际，把船桨轻轻一拨，试卷就能像毛毡一样把我围个严严实实。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;万幸，这本书的出现犹解倒悬，那些零碎的，明灭的都云飞泥沉，在暴风雨来临前最后的宁静时分，我还能搭上4月3日凌晨的飞机前往希腊，徜徉哲海，看灵光初上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;三年后故地重游，更加清楚地知道了为什么会有这次逃离车马喧嚣的出行，为什么会有《梦游计》的黑色幽默到《不如吃茶去》的出离，为什么新专辑会有应接不暇的民乐。若逐个问题立论，依旧倚马可待。一言以蔽之，应是大环境下的大清醒。如今物质世界的背后，是一片精神的沙漠，所幸许嵩有自己的绿洲，一饮一啄，胜却繁华无数。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;10年开始听许嵩，是缘于同桌彻日对《灰色头像》的翻唱和音乐课上的《玫瑰花的葬礼》。后来到了《苏格拉没有底》，人们说他变了。《梦游计》出来的时候，他已经失去了众多听众，流行榜单上容不得他再站在浪尖上摇曳生姿了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实，许嵩这些年一直在成长，他不可能一直深陷在情感的泥淖里，他终要抽离出来冷眼看人间百态，最后把头埋到土里，看到自己——梦游式的人生重演：初恋的模样，十八岁的生日礼物，十年前让他最动容的新闻事件，损友对他使的坏招——这是为了他能回到自己的肉体。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《梦游计》——一场众人皆醉我独醒的出离，在无心人眼里是这么的荒谬，怪诞，离经叛道，不可理喻。整张专辑都透露着深沉，清冷，如梦如幻，如露如电的魔幻色彩，一如看着电影里的升格镜头，那些慢放了两三倍的画面，看得分明，看得真实。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此时你不会怀疑，不是许嵩放弃了歌迷，是很多人没有同他一起经历过“梦游计”，认不出小时候的胡萝卜须，质疑他为何有抓起鼹鼠抛向天空的勇气，同样，他们也不知道为何许嵩要说“大千世界，多得是想不通的事，多得是猜不透的心，多得是看不透的人。不如不想，不如不猜，不如不看，不如寄情山水，不如快意人生，不如，吃茶去。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以“梦游计”成功逃离的许嵩，一如迦叶尊者那样，世尊拈花示众，他破颜微笑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;14年8月，经历过高考后的狂风暴雨，听到《不如吃茶去》，并没有惊诧于许嵩这些年的变化，他在成长，我也在成长。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正如空间里一则甚嚣尘上的转发：“慢慢的，你会发现播放列表里渐渐少了许嵩，汪苏泷&amp;hellip;&amp;hellip;”是的，第七个年头，我的播放列表里从只有许嵩到如今只有许嵩零星的曲目了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到第七个年头，我没有买过他的一张专辑，没有看过他的一场演唱会，直到最近才看他的微博，甚至，我不能说出口他是我最喜欢的歌手——他对我的意义早已不是一个歌手，在我最苦的日子，我回到宿舍，打开音响，唱歌给我听，就像站在我的床前——但我可以毫不夸张地说，我的每一个初中，高中同学都知晓许嵩对我的重要——同学录和谈笑风生时的调侃，和同桌上课用音响放《胡萝卜须》被班主任骂，上课起哄让我唱《庐州月》，放许嵩的歌2s让我猜歌名&amp;hellip;&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;想到此刻愣是自顾自笑起来，如今很多歌让我听高潮我都未必能不暇思索地给出歌名了，不是他的歌不好听了，感觉和我更是相忘于江湖了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近关注了他的新浪微博，许嵩还是我认识的那个许嵩，唱着《我无所谓》吐着舌头一副玩世不恭的许嵩，只不过他的冷眼如今成了他生活的热情，每日烹调小菜，在这个貌合神离身不由己的社会过着我向往的生活。微博下方依旧是人头攒动的应景。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;开诚布公地说，许嵩的唱功并不能与这个时代的大多数歌手同台竞技，在我的列表里，他没有阿福那种童话色彩入梦即是三分甜的纤尘不染，没有阿兰那种一阕高歌唱响停云席卷八荒六合的至高至远，却充斥着一种带着慵懒的醉意，笑看繁华落尽，云卷云舒的不恭，他的歌只有他能唱，是因为他所看所想和他字字珠玑的歌词有着高度的契合，经得起推敲，耐得住品味。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;七年之痒，一如既往。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;（豆瓣评分8.7，一个惊人却又是情理之中的分数，毫无疑问很多人给了五星，这大概是对一个歌手的文学与哲学气质最由衷的首肯，也大概是感受到他从70000多张图片中选出100多张时“让情绪在一页页的图片里流动起来”那种真挚，其间扑面而来。）&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;徜徉哲海-灵光初上the-aegean-the-aura&#34;&gt;徜徉哲海 灵光初上——The Aegean The Aura&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;川村元气说：“世界上很多东西都是处于’可有可无’的边缘，搞不好人类本身也是如此。我们就这样生活在乱七八糟的世界。”人类在发明了手机的同时，也发明了没有手机的不安。每天都有无数专利涌入申报，简单的生活变得繁琐而失真。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“之所以选择去爱琴海域的希腊行走——它辉煌灿烂的古代文明，慵懒诗意的现代生活，让整个国度放佛灵光笼罩般神秘而浪漫。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由此成行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;走在雅典街头，比起乐坛中的萨满，他更像是一个吟游诗人，一个漫步在伽蓝的智者——也许什么都不是，只是走在古老街头的行路人，偶然邂逅2500年前的哲语，灵光乍现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个和他一模一样的人走来，自称“苏格拉”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;许嵩问：“为什么你没有眼睛？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“因为已经不想再看到什么。”苏格拉转过头，背面不是后脑勺，是一张多年后许嵩沧桑的脸。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那个沧桑的脸已经告诉他，所有人，包括他面对的最大的挑战，就是“什么也不做”——做事，成了逃避与内心对话和相处的方式——这本身不是问题，而为了取得自我认同，他人认同的杀戮，攻讦都是问题。他想起哲学家奥义肯的话：“过分专一地投身于劳作，结果使我们赢得了世界却失去了心灵”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好在伊亚镇的白屋顶上还躺着两只恬淡如菊的狗，就这么静静地看着风景，用宁静祥和散发着和平的因子。好在他已经在沧桑来临之前让眼窝变得平整，临着爱琴海，知道了不能“被更好的生活绑架”，不是放下，而是“根本什么都不必抓起来”。在光环与日俱增的时候，他依然不臣服于这个功利的竞争模式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;记着问：“你难道不想再往上走一步吗？你可能只需要把创作和到处旅行的时间匀一点给排练，上节目，完全可以更红。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他的回答是：他的自由，开心，旅行，写歌就是“往上走”。他无法知道自己的“往上走”在别人心里是否也是“往上走”，一切应缘。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此时我脑海中有很强的画面感。南伯子綦隐壁而坐，面对齐君田禾的造访，恍悟到“我必先之，彼故知之；我必卖之，彼故鬻之”。敢情这世间一切功名利禄都是觊觎者的惨淡经营，你可以招摇过市，拥趸百万，也可以大隐于市，微澜不兴。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;显然，许嵩在对话了众多先贤后，已经不再愿意做前者了。他渴望赫拉克利特那种简洁——尼采都赞许的清新，“浅薄的人彻底不懂，便也就没了心思去歪曲，去讨论”，最多甩下一句憎恶拍屁股走人，自以为潇洒。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在早期创作的歌曲迎合了大多数人后，在新的创作面前，他的回答是不会采取“创作的东西不被人接受于是退而求其次”的策略——笑解赫拉克利特所说“人不能两次踏进同一条河流”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张开双臂，怀抱地中海。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“一不小心和一个美丽的陌生人 走散了，我们甚至还没来得及说上一句话，只不过刚刚交换过一个温润中带点防备的眼神。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;末了，许嵩说，还能再见，一定要与那些还没来得及告别就告别的一切热烈拥抱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;雅典漫山遍野随风而动的橄榄，伊亚小镇上空绮罗绫縠般的云彩，微雨过后每一步踏得沁入心脾的石砖，千年风雨齐举廓然无碍的帕特农神庙&amp;hellip;&amp;hellip;教堂门口那位平静得难以琢磨的老人，圣境自臻，巴士前缄默的人群与小黑，令人莞尔&amp;hellip;&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“旅行时的自在心境，如能全然移植到平日生活里，把每一朵愁云都开成莲花——那么也真真是不虚一行了。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;想必在希腊的所有精神淬砺练，都已触物会心。正如余秋雨所说“就像长天和秋水蓦然相映，长天更明白了自己是长天，秋水也更明白了自己是秋水”。一边是希腊人骨子里的闲适，一头是海那边自己的生活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;末尾，两张大理石桌上的机票——“陌上花开，可缓缓归矣”。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;后记诚实大亦难&#34;&gt;后记——诚实大亦难&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这城市，太多神色匆匆的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;近日看脑力节目，一位才智超群的选手说，如若能充分利用人生命中近乎三分之一的睡觉时间处理事务，生命就大大延长了。于是他以做清醒梦去解决白日困扰他的问题，无不摧枯拉朽，迎刃而解。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;许嵩引用了亚里士多德的结论：梦是心理所致，而非依靠自然，是人“精力过剩”的产物。喟叹：人们宁可诊断自己精力过剩，也不相信世上有神话，年复一年地，做着没有梦的梦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;即便白昼“以奔忙填满”，也不愿意“在夜晚以梦来救赎”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“为什么希腊人的面部表情比中国人丰富得多？”许嵩讨论的结果是，人民对自己的生活环境有足够的把控感和安全感。骨子里的安详，就是形于外的谈笑风生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们的防范意识已经侵蚀了每一寸皮肤，毒入骨髓，在对“心机婊”，“绿茶婊”的谩骂声中也栽培着自己的城府，我们的“成熟”注定不能与这个世界搞好关系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;许嵩制作这本《海上灵光》，不是定位于一款周边产品，他希望我们收到的是和他的音乐一样的作品，期待我们从中找到共鸣，产生更多的连结。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这本书的真诚之处在于作者的笔随心走，无所拘束。在科技爆炸，效率第一的今天，用自己的见闻与沉淀传递善良，平和与智慧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我知道在《梦游计》发行后一年间的等待是值得的，这本丝毫没有商业气息的作品，饱含作者对当下的反思——他深知那种水深火热，却没有像那些鸡汤打着所谓的口号，而是不紧不慢，缓缓开口，娓娓道来，任凭希腊的惠风和日给你淬炼与洗礼。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他是在公众人物中为数不多的真诚者，不从流俗，冰炭同炉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这本书带给我的，就是我们不应期许逃避所有的负担，在我们不得不面对的万山险阻面前，我们依然可以做一个播种者，沿路洒下自由的种子，把我们心中因为工作与事务的压榨而小心翼翼叠好收藏的那份恬淡的渴望用来充盈我们的每一步跋涉——万山过尽，春暖花开。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，期待许大厨新专辑的到来。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
