<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>游戏 on Junsong Lu</title>
        <link>https://Junsong798.github.io/tags/%E6%B8%B8%E6%88%8F/</link>
        <description>Recent content in 游戏 on Junsong Lu</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>en-us</language>
        <lastBuildDate>Wed, 24 Aug 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://Junsong798.github.io/tags/%E6%B8%B8%E6%88%8F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>仙剑奇侠传6和上学期观影的絮絮念</title>
        <link>https://Junsong798.github.io/p/pal6/</link>
        <pubDate>Wed, 24 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://Junsong798.github.io/p/pal6/</guid>
        <description>&lt;img src="https://Junsong798.github.io/p/pal6/fig1.png" alt="Featured image of post 仙剑奇侠传6和上学期观影的絮絮念" /&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;注意：本文涉及美国队长3和仙剑奇侠传6关键情节剧透，慎入&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;前日所想&#34;&gt;前日所想&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;上次说到《美国队长3》，我想起黑格尔的一句话：“世上最深刻的悲剧冲突，双方不存在对错，只是两个都有充分理由的片面撞到了一起。双方都很伟大和高尚，但各自为了自己的伟大和高尚，又都无法后退。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一边是托尼面对那些死在STARK武器下的亡魂所产生的愧疚，一边是不屈从体制，崇尚个人，希望尽一己之力去完成归属使命的Rogers。在我眼里，蚁人和蜘蛛侠的幽默并不能把这场战斗变成一种隔岸观火的体验。就像黑寡妇被鹰眼撂倒的时候那饶有趣味的对话——友情多深，我就能打你多狠!这不是《复仇者联盟》，有庞大的，邪恶的一方让你倾泻暴力，你也不是站在正义的绝对面，再伤再痛都可以凭一句正义必胜的约定俗成之宜爬起来再战。面对曾经生死与共的人，你必须攻击，还刻不容缓。爱国者被击落毫无保护坠地的一刻，罗杰斯血流被面颓倒在地，钢铁侠被削去头盔，剜出核心的一刻，比起那些倒塌的钢筋水泥，才更是惨烈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;美队3最大的进步在于学会了如何讲述故事。从讲述一个英雄的成长故事，再到联手抗敌，进而到了内斗。故事是有是非善恶的，这个善恶是非不应该由作者讲述，作者的“行文”应该是抛砖引玉，不要求读者的结论与其观点纤毫不差而只求得共鸣。好的故事应该是有是非冲突，明里确不表明立场——但这又并非混淆是非，说教是勉强又不深刻的，真正的深刻应该发自内心，而故事无非是引子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在我喜欢的歌手中，就有一位是善于以黑色幽默，以多元叙事风格讲述故事的，可以不带世俗情感，在歌词的字里行间能引发听众思考，提供让有心人结合自身进行二次创作的平台，也许这就是他最大的魅力所在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有人说《美国队长3》豆瓣评分不如2。这表明这部电影的是非冲突得以让许多人有所表态。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个是非可以理解为价值观的冲突，或者是不在同一标准下的善恶。徐皓峰说：“一个故事的核心应该是价值观的冲突。而我们的电影，大多是晚会。”既然是晚会，就有凑名角，撑场面之嫌。晚会是喊口号，而不是辨析价值观。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;倒不如说很多前作更像是法庭，这个世界永远需要超级英雄——法官，这个世界有纯粹的善良和信任的人性——法律，这个世界有亟待铲除的恶势力——罪犯。于是高下立判，形成绝对的道德观念，由此高屋建瓴直捣黄巢——果然大多数人还是非常吃这一套。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;抄袭与借鉴&#34;&gt;抄袭与借鉴&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;前几天通关仙剑六——我最好还是把他形容成一部在中途植入游戏体验的国产动画，还是十分兴奋，我们终于也有了走心的台词和配音，以及能引发激烈讨论的剧本。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在说仙剑六主题前先说说有人提到的抄袭问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前段时间最激烈的电影讨论无非是打着“赴你十二年之约”旗号的《大鱼海棠》。而把《大鱼海棠》推到风口浪尖的莫过于去年的《大圣归来》。其实当大圣归来迎来口碑与票房双收的时候，就已经给《大鱼海棠》埋下悲剧的伏笔——可惜充斥我们脑子的只有十年一日的高度期待。诚然，大圣归来剧情有原创，角色亦有创新，但无非是旧瓶新酒。走老路是很容易的，没人会说照搬经典是抄袭，此时再有一点微不足道的创意，便可能成为“佳作”，这很无趣。何况，有些东西，重复再重复就成了经典。而《大鱼》却是完完全全的一个需要原创角色，原创剧本的电影，尽管我个人给这部电影亮起了大大的红灯，在这一点上，我却认可彼岸天的诚意和勇气。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《大鱼海棠》最打动我的一点是唯美的中国风——一部电影只剩下面子，没有里子，实在有些可怜可悲。但仅仅是出色的画面之下传出“画面抄袭宫崎骏”的消息闹得满城风雨。就此，我还和好基友挣得昏天黑地险些不和。我和他说，许多东西的表现形式和内容到最后都是殊途同归的。你看最强大脑上记忆一副扑克牌20s秒左右的选手没有不使用记忆宫殿和数字编码连结的，而记忆一副牌用1s的是可以排除视觉记忆以外的方法的。高度一样，手段往往相同。大家对动画的审美最后应该是一致的，出现画风相同是可以容忍的事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;何况《大鱼》做出了出色的中国风，足以打动人心，能将历史上中国民间曾有的古韵风神恍尔一现，与我们而言就是成功。试问瓦特是第一个发明蒸汽机的吗？不仅不是，连蒸汽机都不能有明确的界定——因为他可能就是装满开水的那个水壶。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当年许嵩的《清明雨上》也因七个音符引发轩然大波，但世人记住了《清明雨上》。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们要的是博采众长，走出自己的风格，而不是炒冷饭，旧瓶新酒。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;冲突&#34;&gt;冲突&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;仙剑六的看点一在于价值观的冲突——他带来的不是道德的是非（从人的角度还是带有一点，但毕竟主角团里不全是人），而是道德的冲突与困惑，他树立起一杆天枰，在许多或可或不可以价值衡量的东西之间权衡，是非善恶不一而足。看点二在于对他的主题的探讨与多元理解。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;仙三的剧本表现主题是“轮回”——不得解脱的生命呈现的一种世代生死相续，世代轮传的现象。轮回是大命题，不单单出现于佛教与道教，《旧约》与《新约》也有提及。大命题下人容易产生敬畏，容易获知自身的渺小而被感染。特别是在时间和空间的大跨度上，由此引发的厚重感和沧桑感便有万钧之力，足以迅速缔结剧本所刻画人物之间的羁绊以牵扯人心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;仙剑六的官方主题如果像历代一样概括成两个字，应该是“守护”——神农取天地灵物制成九泉钥环由九泉守护戍卫，衡道众倾尽人力守护六界之平衡，禺族以一族之力对抗人类大军求得对鲲的守护，越今朝和越祈之间的守护，闲卿对洛昭言和明秀的守护，洛埋名对洛昭言的守护，顾寒江对明秀的守护&amp;hellip;&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;又或者是“命运”。这一代仙剑深层的含义应该是对于人生和命运和探讨。越今朝的死，居十方的死，三年前的越祈，龙潭交换后的越祈，他们为何而生，为何而死？越今朝在与青山和顾寒江关于命运的探讨，命运是否存在？命运是否可以改变？而每一个主角的结局对此都可见端倪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;仙剑四对命运的讨论是“我命由我不由天”。这点上与仙剑六比较就稍显单薄。认为能把控命运或不相信命运的人多在意气风发的青云之路，而愁肠百结，悲天悯人的人又过度依赖命运。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在与青山的澄潭碧树旁，顾寒江指着一颗菁华已竭的小树，问越今朝：“这棵树的命运如何？你是否相信命运的存在？”越说犹未可知，就算有命运最好也不要知道，因为一眼望得到头的生活哪有期待可言。而眼下这棵树的结局莫过于死去。顾寒江再问，如果我将他移植他处，悉心照料，却又如何？也许因为一句话，命运就此改变。又问，那我当即将它斩为两段又如何？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我想起高中时刚读《易》时的困惑：知道未来的目的是什么？如果一生的棋局都昭然若揭这盘棋是否算得上一盘棋？未来可以改变吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有没有命运，顾寒江说得很好：“六界众生皆是循理而动，既是因循做事，必然有迹可循。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;明秀以双眼为代价看到了炮轰鲲的密钥，改变了衡道众功亏一篑的结局。顾寒江以生命为代价保护了启魂圣宗的坍塌从而挽救了正武盟。居十方以豆包和生命为代价偷袭了溯漩，从而重创了柷敔为衡道众和越今朝争取了机会。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“善易者不占。”不是未来是否能够改变，而是你是否能改变。他们没有改变未来，却改变了自己的态度。我想这是仙剑六所想表达的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;世界的任何一个角落都有挣扎在追求真相道路的人。而走在这条路上，明白的和疑惑的一样多。陷入疑惑，可能做出傻事。而执于迷惑，可能犯下罪行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;启魂邪教的道徒以为他们找到了真理，而整个组织也不过是衡道众的一颗棋子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;越今朝以为左眼看到的才是真相，疏于自我的判断，导致正武盟出师未捷便已元气大伤。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;衡道众把六界平衡侍奉为行动圭臬，为保得六界平衡不惜夺取无辜生命。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;禺族认定上古神兽有淳朴向善的本性，不惜舍全族之力保得鲲的飞升。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你以为世界是你想的那样，他以为世界是他想的那样，最后发现你们都是挣扎在价值观上的苦行僧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到剧情的后半段，这种观念冲突产生的波澜壮阔便开始交织。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;昙华洛家200年前以洛埋名为献祭血缚“热海”，使得洛家双子世代遭受诅咒，得知解除血缚之法，宁牺牲全族人和西域周遭水域引来之繁华为代价，“为一人生而置万人于死地”，一句“我虽早已置身无间地狱，亦有远期一生安乐之人”是无情还是多情？禺族贸然安家于鲲鹏之背，最后“倾尽全族之力为保得一兽之安危”，究竟是对还是错？衡道众散布启魂珠，与柷敔达成协议谋求六界稳定，以千百人之性命与家庭幸福为代价，“为救六界千万生灵而舍弃百千生命”这种视生命为砝码的行为是为人不齿还是义正言辞？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当天枰两边放好了“一”和“百”或“百”和“万”的时候，你本以为骤然倾斜的画面却迟迟没有发生，许多事物没法衡量，有些事物在你而言是砝码，在他人而言却是不能承受之重。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个“百”和“万”的终结最终还是回到了盈辉堡。洛昭言喟叹一行人劳苦征战，自己一心为昙华洛家，想“流芳百世”却落得“遗臭万年”的下场。越祈天真地说“遗臭万年”似乎比“流芳百世”更长为这个问题的争论画下了一个哭笑不得却又入木三分的句号，让人拍案叫绝。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;人物与故事情节&#34;&gt;人物与故事情节&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;一个故事引人入胜需要卓越的叙事手法。假如东野圭吾的《解忧杂货店》按照时间顺序，事情发展描述出来，可能是串在链上的珍珠，规整，简明，但一定少了抽丝剥茧破解谜题时的震撼和读到终章时的大彻大悟。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;时间跨度上可以追溯到二百年前的洛家血祭，七年前的雾魂血缚，三年前九泉异动。叙事构成一个环形，而这之中又包含环形时空，信息量之大，切入点之准不可不抚掌叫绝——既可以保证情节发展又能不为没有填坑而产生逻辑混乱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此时每一个主角登场时都是带着未知与伏笔的，不仅如此，人物对话还设下了层层思维陷阱，让你想当然地往里面跳。比如洛昭言对越今朝说：“她（越祈）可是你妹妹”，加之两人都姓“越”，两人的关系就会顺理成章地理解为兄妹。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正当你以为真相大白的时候，你又会发现你和主角一样已经掉进了别人的陷阱——颇有推理故事的代入感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这一代的人物是颇为有血有肉的，个性鲜明。曾任布什政府国务卿的Colin Powell说：“试图讨所有人喜欢是平庸的标志。”这也就导致了主角团看上去并没有历代那样的甜蜜和那般生死相依而为玩家所诟病的情况——在我看来这反而更加真实，我们所要保护的更多是那些和宏大的版图，声势浩大的组织比起来更加娇小而不忍心道出的东西，每个人都有自己的角落和不能说的秘密，每个人都是渺小的，但在那点微不足道的东西面前却都能那么一往直前。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以有人说越今朝容易冲动，明秀冷漠自私，因为我们没玩到DLC《寒山客》，没玩到归墟和《江心月》，他们都有不同的过去却又因为某种共同的目的走到一起。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说说人物。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;越今朝算是独树一帜的男主形象。当历代所有男主都有着不同凡响的过去和父母的鸿爪留泥左右着他们的命运之时，越今朝带着越祈相依为命奔走天涯；当历代男主都束发而冠，天真又懵懂地开启冒险时，越今朝却是靛衣黑发，一身劲装，尽显沧桑与战意。整个故事发展到接近尾声时双越的过去才昭然著闻——苦苦找寻的过去竟是没有过去，令人扼腕。看了《寒山客》，才知道他的坚强和为何处事老练，也许那些曾经孤身天涯，在黑夜里行走，仅仅以头顶的星光温暖自己的人会潸然泪下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很多人初始对越祈的形象是失望的，没有主见，蒙昧，不谙世事。这得归功与越今朝，《寒山客》给了很好的解释，越今朝一无所有的时候，他抱紧了这颗稻草。以至于他对越祈之间的情感不是单纯的亲情和爱情。然后在遇到了很多人之后，他开始觉得这个世界和他似乎有点关系，不在是单纯地寻觅一方天地，让自己和越祈容身——此刻反问“难道离不开的是我吗？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说居十方懦弱，胆小，在看见很多人无端死去时会流泪，看到鲜血淋漓会作呕。因为大多数人并不知道，也没有机会知道生命的温度和骤然离去时的恐惧。良宵美景那一段CG中，顾寒江听到喝得烂醉的居十方呓语时，明白了豆包对他的重要，所以在启魂邪教处面临千百人生命悬于一发时，只有顾寒江明白他的迟疑，继而挺身相救。豆包对于居十方是最重要的，而顾寒江对于明秀是最重要的。无论哪个去关机关都难逃厄运。但顾寒江的死可能是最好的结局。明秀再也没有得以依赖而逃避外界的事物，而越祈还可以印随一样扒着越今朝，居十方还可以猫在机巧堂里一辈子窝囊下去。凭什么那个傻瓜可以整天摆着一副白痴脸？所以明秀的恼怒倾斜在他们身上——看到吧友评论才茅塞顿开——越祈和居十方简直就是过去的明秀。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可怕吧。对所有人都一片善意的越祈却是一个无比恶意的产物，因为豆包的卓越被封为堂主的居十方每天被别人称赞的豆包却是自己母亲的遗物，和自己毫不相干。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://Junsong798.github.io/p/pal6/fig2.png&#34;
	width=&#34;599&#34;
	height=&#34;333&#34;
	srcset=&#34;https://Junsong798.github.io/p/pal6/fig2_huae68627c15b79925e356c124532b113b_232093_480x0_resize_box_3.png 480w, https://Junsong798.github.io/p/pal6/fig2_huae68627c15b79925e356c124532b113b_232093_1024x0_resize_box_3.png 1024w&#34;
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;过场动画图1&#34;
	
	
		class=&#34;gallery-image&#34; 
		data-flex-grow=&#34;179&#34;
		data-flex-basis=&#34;431px&#34;
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这所有的一切，都有一个精致的伏笔。进军启魂邪教之前，众人在景安的湖中有一次夜行船。看一个故事的悲剧要看这个故事最美好的情节。画面里也算是良宵美景，风花潇洒，明月空清。居十方酒后吐真言，却只有顾寒江一人注意到了。闲卿洛昭言只道是春花秋月。明秀即使是师父近在咫尺临近梦乡依然抓着师父衣角不放。越今朝越祈走在无人的船头自讨雅兴。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://Junsong798.github.io/p/pal6/fig3.png&#34;
	width=&#34;583&#34;
	height=&#34;345&#34;
	srcset=&#34;https://Junsong798.github.io/p/pal6/fig3_hu25afdcc1e5c63e2383f87615a69e395f_247664_480x0_resize_box_3.png 480w, https://Junsong798.github.io/p/pal6/fig3_hu25afdcc1e5c63e2383f87615a69e395f_247664_1024x0_resize_box_3.png 1024w&#34;
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;过场动画图2&#34;
	
	
		class=&#34;gallery-image&#34; 
		data-flex-grow=&#34;168&#34;
		data-flex-basis=&#34;405px&#34;
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可以说这一段CG安排得是神来之笔。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来明秀知道了即使有些事情注定发生却也可以以更有意义的态度去面对，从躺在师父怀里到了站在六界苍生面前。闲卿口口声声的身为妖类的恣意妄为变成了长辈的责任，对那些重要之人的守护，尽管他还是一如既往地表现得慵懒怠惰。越今朝终于也知道了放手，也终于知道自己和周遭是有这么多千丝万缕的瓜葛——但是还是太晚了，他没能在死之前等到看见越祈明白爱情是什么的那一刻。居十方和越今朝大打出手后认识到了应该接纳自己，不应该去变成别人想你成为的那样——“我不要做英雄了，能帮上别人一点忙，就已经很开心了。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://Junsong798.github.io/p/pal6/fig4.png&#34;
	width=&#34;587&#34;
	height=&#34;349&#34;
	srcset=&#34;https://Junsong798.github.io/p/pal6/fig4_hu5c012c18c7121f0248dcf0bd7f91b643_278766_480x0_resize_box_3.png 480w, https://Junsong798.github.io/p/pal6/fig4_hu5c012c18c7121f0248dcf0bd7f91b643_278766_1024x0_resize_box_3.png 1024w&#34;
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;过场动画图3&#34;
	
	
		class=&#34;gallery-image&#34; 
		data-flex-grow=&#34;168&#34;
		data-flex-basis=&#34;403px&#34;
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们大多数人都是居十方，但我们大多却没有机会像居十方一样成为自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://Junsong798.github.io/p/pal6/fig5.png&#34;
	width=&#34;568&#34;
	height=&#34;340&#34;
	srcset=&#34;https://Junsong798.github.io/p/pal6/fig5_hu56fa4e2ee1c49cc63a808a1ad076fb27_211938_480x0_resize_box_3.png 480w, https://Junsong798.github.io/p/pal6/fig5_hu56fa4e2ee1c49cc63a808a1ad076fb27_211938_1024x0_resize_box_3.png 1024w&#34;
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;过场动画图4&#34;
	
	
		class=&#34;gallery-image&#34; 
		data-flex-grow=&#34;167&#34;
		data-flex-basis=&#34;400px&#34;
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（话外：我拆。。。胡乱写下来发现已经5400，本来想谈谈配音和音乐，因为很是喜欢，但我估计我写的东西一般没什么人看完，加之明天出国还没捡东西，作罢吧。通关有半个月了忘了好多细节，之间一直在贴吧回忆细节，真费事。然后我写的是剧评，重要的事说三遍，剧评剧评剧评~不是游戏评论，就仙剑六的代理和优化就能把90%想玩他的人拒之门外了。我的好友列表里估计也没人玩过这游戏，怎么乱写估计也没人看懂，大概走点心的游戏也快餐化了吧。）&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
