<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>官场 on Junsong Lu</title>
        <link>https://Junsong798.github.io/categories/%E5%AE%98%E5%9C%BA/</link>
        <description>Recent content in 官场 on Junsong Lu</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>en-us</language>
        <lastBuildDate>Wed, 24 Jan 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://Junsong798.github.io/categories/%E5%AE%98%E5%9C%BA/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>谈一谈“禁片”《背靠背，脸对脸》</title>
        <link>https://Junsong798.github.io/p/movie/</link>
        <pubDate>Wed, 24 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://Junsong798.github.io/p/movie/</guid>
        <description>&lt;img src="https://Junsong798.github.io/p/movie/fig1.jpg" alt="Featured image of post 谈一谈“禁片”《背靠背，脸对脸》" /&gt;&lt;p&gt;本来想发一条说说就去看书了，结果一不小心写了2000多字，只能发日志了。⊙﹏⊙&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这应该是看过的最高分的华语片了，中间没看懂的地方，反复倒放，还看了很多解析评价，终于捣鼓清楚。在这部电影里，中国人的人情世故，面子和里子，官场的尊卑有别，利益与社会现实，至矣尽矣，在当今电影界再无以复加矣。而实际上，冠以此片“禁片”的也大有人在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这部电影完全不需要讨论“演技”这个指标，因为它生动得如同真人真事。2个多小时没有一分一秒的浪费，更没有今天所谓大片的任何噱头，这个电影告诉我们的是中国根深蒂固的社会关系，有官场中纵向的，也有家庭中横向的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;官场中其实就是尊卑有别，下层的默许这种规则，在强者的规则面前并无还手之力，只能借机上位，用上位后的种种好处弥补之前的处境。但是并不是说混迹于旋窝中的人都是腹黑的，都是套路深重，唯利是图的。你看王双立，他利用了手下的关系，陷老马于水火终于逼得老马下台。就选照片那一幕就令人拍案叫绝：他拿着照片给猴子解释：“还没看出来？抗洪救灾的主题，群众们一个个深陷泥淖，而咱们的局长在伞底下，身上一滴泥没有。”但他在大雪纷飞的时候坚持给老父亲送饭，在手握肖，阎二人把柄时却也撕碎了那些艳照，懂得计算利弊却也有自己的底线。同时他也深谙人情世故，当初徐副局长说：“我知道你心里委屈。”之时他也面不改色（许多人可能早就条件反射地点头）；告诉老婆不让她上京是怕变成“以权谋私”；死对头老马下台还依然能去别人家里好酒相赠；李秘书倒戈，他也没有恶言相向，默默扔下钱走人。这些都是人情练达即文章的真功夫，不是明白了就能做到，也不是一朝一夕的功夫。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家庭中的关系虽然不是重头戏，但是也很微妙。据说一个成功的男人背后总有一个伟大的女人，这句话的正确性姑且不讨论，但是这部戏中王双立的老婆并不是一个无足轻重的人物。在王双立和局长通电话时，她还自导自演了一出“拒收礼”的戏；在老马被搞下去后，也陪同王双立去老马家里上演了一出“打一巴掌揉三下”的面子戏。而王父看起来是一个年迈昏聩，麻痹不仁的修鞋工，在为了儿子上位这件事上却也是处心积虑，仅仅用修鞋这一看似平淡无奇的小事就将阎馆长下套，闹得满城风雨。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说人情，就得知道人与人的关系是利益关系。连三岁小孩都会说：“你这次不balabala，我下次就不跟你玩了。”这也是老罗在老马上任时那么积极的原因，也是李秘书倒戈的本质。可以看到正是王双立在上级面前抖出了李秘书的私房来应付局势，亦或是告诉了老马营运部的空位才导致老宋被赶走。相应地，他也给李秘书开发商回扣，维持着猴子这个临时工不被辞退，让老宋重回文化部。如果不是王双立这样的“照顾”，他们几个也不会积极主动地承担“打击”老王的“敌人”的重任。这里可以看出，扩大关系圈很大程度在于建立利益关系，而非简单的见更多的人，一起做更多的事，参与人更多的活动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过还让我印象深刻的是这部片子关于“计划生育”的细节。一开始你会看得一脸茫然，先是王父表现出了对一个男孩的极其渴望，再是莫名地去找人问如何才能生二胎，又冷不防上街买了一个水烟袋。最后竟然发现是想用烟灰水将小红变成哑巴，妻子和岳父的矛盾一触即发。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虎毒不食子，但王父为了一个孙子竟能如此，难道这仅仅是几千年来男尊女卑的观念根深蒂固所致吗？其实未必。往回看30年，我们还远无法享受像当今这般经济带来的衣食无忧和生活稳定的时候，一个男人对家庭的生存是极为重要的。最基本的来说，男人代表了生产力，多一个男人家里的粮食就多一分保障，养儿防老积谷防饥，今天看来很可笑的话在当时确实金科玉律，因为我们离那个时代太遥远，无法感受那种饥寒交迫的无奈，无法感受那代人为了更好地生活条件付出的努力和无处不在的忧虑。再者，男人还是那个时候维持家庭安全，维护社会关系的重要保障。社会远非今日这般安宁，一旦出现拳脚之争，女人是无法挺身而出的。这一切都内化成了王父对一个孙子的渴望，他积攒几十年的修鞋钱，枕边钱，不到B超结果放出是男孩的那一天，他是不会拿出来的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;无法想象那个计划生育之风猛烈吹拂的年代，还会有多少这样无奈的往事，生在这个年代，是我们的幸运。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在影片的末尾，还是稍稍有点不甘：难道就这样结束了吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当阎馆长被搞下台后，王双立在街上遇见买菜的冷局长，此时已经“下台”的局长。当冷局长告知王双立此刻徐副局长转正的消息，也许王双立才真真切切地反应过来，原来老马，小阎还有他，都不过是徐副局长搞垮冷局长的棋子。此时观众才知道，原来王双立无法转正，不是他业绩够不够，能不能击垮一个又一个上头指派的人，而是徐副局长的目的有没有达到。冷局长的秘书小阎是否能胜任馆长一职，其实徐副局长心知肚明。而王父修鞋套路小阎，猴子暗助王双立将黄片暗中引进彻底击垮阎馆长这些明争暗斗，却正好按照了徐副局长精心策划的剧本来出演。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同是天涯沦落人，相逢何必曾相识。王双立想到这里默默地撕烂了那些艳照。人无贵贱，但官场却有高低维之分。高维度的人占据了大量优势资源，眼观六路，耳听八方，而处在低维度的人由于环境的限制，消息的相对闭塞只能沦为别人眼中的蝼蚁，别人争权夺利的棋子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后的最后，徐副局长成为了徐局长，而王副馆长也在失去利用价值之后成为了馆长，这一切在背景音乐之中缓缓落幕。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://Junsong798.github.io/p/movie/fig2.png&#34;
	width=&#34;940&#34;
	height=&#34;527&#34;
	srcset=&#34;https://Junsong798.github.io/p/movie/fig2_hu25f087966d78fff90e19b270a5203c57_409562_480x0_resize_box_3.png 480w, https://Junsong798.github.io/p/movie/fig2_hu25f087966d78fff90e19b270a5203c57_409562_1024x0_resize_box_3.png 1024w&#34;
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;电影截图1&#34;
	
	
		class=&#34;gallery-image&#34; 
		data-flex-grow=&#34;178&#34;
		data-flex-basis=&#34;428px&#34;
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://Junsong798.github.io/p/movie/fig2.png&#34;
	width=&#34;940&#34;
	height=&#34;527&#34;
	srcset=&#34;https://Junsong798.github.io/p/movie/fig2_hu25f087966d78fff90e19b270a5203c57_409562_480x0_resize_box_3.png 480w, https://Junsong798.github.io/p/movie/fig2_hu25f087966d78fff90e19b270a5203c57_409562_1024x0_resize_box_3.png 1024w&#34;
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;电影截图2&#34;
	
	
		class=&#34;gallery-image&#34; 
		data-flex-grow=&#34;178&#34;
		data-flex-basis=&#34;428px&#34;
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就是这两张图，2333笑死我了&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
