<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>心理咨询 on Junsong Lu</title>
        <link>https://Junsong798.github.io/categories/%E5%BF%83%E7%90%86%E5%92%A8%E8%AF%A2/</link>
        <description>Recent content in 心理咨询 on Junsong Lu</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>en-us</language>
        <lastBuildDate>Thu, 06 Jun 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://Junsong798.github.io/categories/%E5%BF%83%E7%90%86%E5%92%A8%E8%AF%A2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>自控力与成瘾</title>
        <link>https://Junsong798.github.io/p/self-control/</link>
        <pubDate>Thu, 06 Jun 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://Junsong798.github.io/p/self-control/</guid>
        <description>&lt;img src="https://Junsong798.github.io/p/self-control/fig1.png" alt="Featured image of post 自控力与成瘾" /&gt;&lt;p&gt;我们往往对别人嗤之以鼻，却从未看清别人为什么这样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在台湾口碑剧《我们与恶的距离》中，公众对李晓明事件的态度是一种压倒性的愤怒，李晓明的律师——王赦的辩护使得乌合之众的暴怒雪上加霜——对一个事件结果的过度批评乃至关注，本身就是对真相的掩盖。这部剧在某种程度上揭示了这样的命题：人无自性，一人犯错，众生皆有罪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;未审视过的即是遥远。以正义之名，乘愤怒之势，借司法之理仓促判决一个犯人死刑，无助于发现真相，无助于让未来变得更好，更是一种思考上的懒惰。正如李大芝面对新闻媒体所哭诉的那样：你们杀的人比我哥还多。那些拿着相机，亦或是坐在办公桌前计算收视率的人，又何尝不是凶手的变体？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;认为程序正义优于结果正义，这一点上，王赦是一个尝试从根源上解决问题的人。所有人，哪怕他的至亲，都认为他不过是在为杀人犯，社会的渣滓辩护。所有人，特别是被害者家属，都只关注他们遭遇悲剧的可能和遭遇的悲剧本身，至于别人遭遇的悲剧他们充耳不闻。他们更无法想象的是，施害人的家属和他们一样处在水深火热之中。这些自以为占据了道德高点的人往往拿出这样的反事实陈辞（counterfactual proposition）：如果你的家人被这样杀害，你知道会有什么感受吗？事实上，王赦遵循自己做事的因果逻辑——因为有人杀人，所以他必须去辩护，争取探究真相的机会，而非否定后件的演绎逻辑——你感受不到这些痛苦是因为李晓明并没有杀害你的家人。他们又往往是高声宣扬人性本恶，法律的存在便是为了根除恶人。这种观点的可笑之处在于，如果人性本恶，那么就完全可以找出判断恶人的方法，并把他们扼杀在摇篮里。休谟说，任何事物本身既然不高贵也不卑贱，事物的特征来自人类情感的特性与构造。当怀疑主义发挥到极致，所谓的“自我”并不存在笛卡尔那样的基础主义的回答，所谓的“我”，所谓的“善恶”，无非是一堆经验片段的集合而已，并没有一个独立于经验的，实在的“我”。“我”与“善恶”的形成受制于后天的经历与环境。应景的是，在每一集的开头，画面都会给到一个具体的网络评论，以及在它下方不断上升的点赞数——我们与恶的距离，也许不过是一句评论。王赦深知家庭和社会的影响，他的付出并不是宽恕李晓明，他也不是在挑战法律与道德，而是为了还法律以尊严——让未来更好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以上只是引子。不过思路和今天要说的自控力与瘾癖（也是自己在大数据院的研究项目）有关。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现有自控力（self-control）理论是存在问题的。首先回顾一下经典的自控力理论。第一种理论是discounting model of impulsiveness (Ainslie, 1975). 这种理论融合了决策，认为自控力体现在面对一个small but sooner和一个larger but later的奖励时克制自身的冲动选择后者。比如给小孩子不同量和延时的棉花糖。第二种是冷热系统理论，在“do if it makes sense”和“do if it feels good”之间权衡。第三种是self-regulatory strength model, 也称作ego-depletion，把自控力看作是有限资源。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们可以对其共性做出两点归纳：其一，理论关注的是给定刺激物，在一个时间点下考察被试的选择。比如最有名的棉花糖实验；其二，成瘾往往意味着自控力低下或者自控力资源消耗导致了在目标环境中对诱惑的屈从。比如ego depletion的一个实验，为两组饥饿的被试提供萝卜，甜点，但其中的实验组被要求只能吃萝卜，控制组吃甜点。之后，让两组被试都尝试解决一个无解的几何题目，考察他们坚持的时间。其中的理论在于，要求吃萝卜的实验组需要消耗一定的自控力资源去抵抗更有吸引力的甜点，因此他们在后续的任务中会更快地放弃。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这里需要插一句的是，尽管结果支持了假设，但是该实验流程显然是有问题的。第一，实验组是被要求的，违背了一些高IF自控力综述对自控力的定义（self-initiated）;第二点是更为重要的一点，萝卜与甜点具有不同的升糖指数（食物转化为血糖的速度），因此在把葡萄糖作为自控力资源指标的前提下，吃不同的食物这一过程引入了混淆变量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么这上述理论的两点归纳体现出什么问题？第一点注重即时的选择，并没有探讨这种情景的形成。人们完全有可能在完全不涉及自控力特质的情况下将自身引入有引诱物或者可能引起自身冲动的环境；第二点问题，这些理论似乎把自控当作了一种类似免疫系统的东西，人们总是会采用自控，只不过很多情况是自控资源不足，或者自控进程没有启动。接下来要说的是，在讨论成瘾的范畴时，这个前提恰恰值得怀疑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本书开头引用了罗恩的案例——为什么罗恩不得不在下午五点之前完成那份表格的时候，他愤怒至极？与此同时，他的同事们也要填写相同的表格，为什么只有罗恩会勃然大怒呢？事实上，罗恩的怒火还进一步转化成了接下来的行为动机。在简单的抱怨之后，罗恩拿起电话，告诉妻子说今晚会回去很晚——尽管他5点就可以完成表格了。这时，他在心里已经默默规划好了，下班后在回家路上的酒店喝上一杯。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;完成表格与决定下班后喝酒看似两件毫无联系的事情在此时却毫无征兆地联系在了一起。我们可以尝试用经典自控力理论去解释一下。首先，在罗恩做决定的时候，并没有在“努力完成工作”和“下班后去喝一杯”两者中做抉择。也许我们可以说他是自控的，因为他坚持完成了自己的工作，但是这无法避免他下班后去酒馆。其次，这个决定是在他克制自己的冲动、平静下来去完成工作之前，此时自控力资源没有消耗。注意，strength model中自控力能量的消耗是建立在行动之上的，如果仅仅是一个做事的念头就能消耗，就谈不上一种“资源”了。因此合理的推测是ego depletion并没有发生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要回答这个问题，需要厘清一个概念，即生活的“核心冲突”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;罗恩7岁时，有一天他在自己房间里听到了父母的争吵，这种事经常发生，他却无能为力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;随后，吵架声停了，母亲走到他房间里来，要求他把客厅收拾一下，以应付即将到来的客人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“可是妈妈，我的乐高城堡才搭了半截。”“我真的非常需要你现在为我做这些，我头疼。”母亲的语气是如此不容置喙，“罗恩，我现在就要你去。”当罗恩收拾完毕准备回到房间时，却又被父亲喊住，让罗恩代替他去遛狗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;随着时间的推移，罗恩的母亲好像越来越需要他的帮助，而父亲也变得愈来愈容易激动。没有人关注过他的需求，这就是他的成长环境。他一直努力地迎合父母，牺牲自己的需要以求得到他们的关注，却最终带着伤痕成长起来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;罗恩不会发现的是，他成为了束缚自己的那张网的一部分。二十年后，他依然“沿用”了这一人际关系模式，尽管他对漠视自己的需求表现得相当愤怒，但他隐隐约约在控制着自己不要惹乱子，要让老板和会计部分负责人这对“新父母”高兴。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;罗恩的冲突在于，采用实际的解决方案，为自己的需求发声和避免提出过多要求以求相安无事时间的矛盾。他的无助和愤怒是自己造成的，为了找回生活的控制感，满足自己的需求，他一定会在这个矛盾之外解决。从这个意义上，我们可以说：成瘾，往往是一种自我设限。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从罗恩的案例可以看出，成瘾源自一种根深蒂固的，涉及感情的问题。成瘾本身属于解决问题的替代方案。说替代，因为它不解决根本的问题（情感），也因为它不在一个层面解决问题（在事情之外）。这种解决方案寻求的是一种生活的控制感，这种控制感和自控力也并无实际关系。白天高度自控的人未必就是牢牢把握了幸福和生活控制感的人，成瘾的人也可能高度自控，经常忍受延迟。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如996工作制，以及随之而来的报复性熬夜。不遗巨细的工作环境吞噬了所有人留给自己的时间，去个性化的集体环境也磨平了心灵的向度。压抑的必会重返，从这一点看，熬夜玩手机，和酗酒，抽烟，本质上并无太大差别，是这个时代诉求控制感的一剂药方。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么自控力与成瘾的关系是什么？我认为自控力（特指dispositional self-control）并不影响成瘾的质变点，而仅仅影响成瘾的量变。举一个自己宿舍的例子。A,B,C三位室友都喜欢打游戏。结局是A挂科，但BC不挂科，BC之间有成绩差异。先说A君，挂科是因为打游戏有限度最高，临考复习期间也无法克制自己。他潜意识认为打游戏是必须做的事情，不与其他事情的优先度做严格划分。这种情况下自控力预测成瘾与挂科与否无效。对于B君，打游戏或看直播时间次多，但不挂科，因为他有优先度规划，即最重要事情做完或者接近做完才能打游戏。这种时候自控力是有效的，因为主体同时面对一个SS（smaller, sooner reward）和LL（larger but later reward）选择，符合自控力实验的经典范式。C君则是下自习后固定时间打游戏，更像是一种习惯，而习惯被认为是一种无意识自控力，因此这种情况下自控力也是有效的。当然更重要的在于，BC两人打游戏的内因是不涉及情感驱动的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里要明确两对概念，生理上瘾与心理上瘾，习惯与成瘾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;生理学认为，成瘾是一种慢性脑病，即多巴胺受体变化以及表观遗传变异。生理病变导致了自控的失效。但是对美军越战吸毒士兵的研究并不支持这一点，他们在回国戒毒后不再复发，与本土美国人表现出巨大差异。这个差异的源头，就是是否有情感因素驱动。军人只是生理上瘾，需要在战争的巨大压力下临时需要一种处理情感问题的方法，一旦这个情感因素消失，瘾癖就可以根除。同理，如果打游戏并不是一种情感需求（例如一定要和朋友一起玩，或者在游戏中称兄道弟），并不构成上瘾。玩游戏的时间也不能作为成瘾与否的界定标准。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外，习惯与成瘾也需要明确区分。改变习惯比改变成瘾更难，因为后者应对的是复杂而强烈的情感问题。习惯和瘾癖的区分就在于需要看这种行为是否是紧随被侮辱，被忽视，感到绝望等情况出现的。在这种情况下，人会主动放弃自控。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对与自控力不涉及成瘾质变点的论述，可以用以下两个思想实验论证。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一，假定strength model成立，即自控力是一种有限资源，那么人们在学习时总会有手机，电脑，网络等诱惑，那么随着学习时间的延长，自控力资源总会消耗殆尽，其结果就是最后人人都会屈从诱惑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二，给定一个没有诱惑的环境，由于人们不需要消耗自控力资源抵制诱惑，那么最后便不会有人成瘾，最坏的结果无非是由于劳累而不学习。然而事实是许多中学学生依旧会翻出学校的围墙，去网吧等环境。即人们会有意识地选择环境。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后要说的是对研究自控力和成瘾的一些启示。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果想用机器学习预测成瘾，就不能单纯地考量自控力，而是需要同时思考情绪，无助感和生活的控制感。同时成瘾前涉及到很多个体差异较大的变量也可以尝试归纳，如一个人的防御模式。其次要对与成瘾相关的混淆概念（如习惯）要有区分，保证选择的feature要能体现出其差异，即有效度。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>读武志红中国式家庭与恋爱关系</title>
        <link>https://Junsong798.github.io/p/psychoanalysis/</link>
        <pubDate>Tue, 01 Nov 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://Junsong798.github.io/p/psychoanalysis/</guid>
        <description>&lt;img src="https://Junsong798.github.io/p/psychoanalysis/fig1.jpg" alt="Featured image of post 读武志红中国式家庭与恋爱关系" /&gt;&lt;h2 id=&#34;为何写这篇文章&#34;&gt;为何写这篇文章&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;前短时间张靓颖母亲起诉冯轲的事情吵得沸沸扬扬，当当应景地发了一篇推送，大意是中国式家庭引发的社会现象背后的深层原因。读完后颇为惊诧，鉴于以前对弗洛伊德有一些零星的了解，便入手了武志红的两本剖析中国式家庭和爱情关系的书。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;写这篇文章的直接原因是因为前几天舍友对我近日读的书揶揄了一番。作为一个谈过多次恋爱的人，他直接高屋建瓴地对我这个毫无恋爱经历的人提出质疑：“你以后结婚的时候，别人是问你读过几本书还是谈过几次恋爱。”对于这个逻辑，我很快用一个心理学名词回应：你谈过的恋爱不过是你内心的强迫性重复在作祟，你根本不明白谈恋爱是什么，而你谈过的恋爱，不过都是在同一个地方以同一个姿势摔跤。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;恋爱关系告诉我什么&#34;&gt;恋爱关系告诉我什么&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;以前我单纯地认为出轨，当小三不过单纯的是因为道德品质问题，现在看来我不仅仅为自己的愚蠢找到了挡箭牌，还获得了优越感，现在想起很是好笑。多亏了我的家庭和二附的“严加管教”，让我年至20虽然曾经有过喜欢的人却依然没有谈过恋爱。而多亏了武志红的书让我得以窥斑见豹，下面谈谈先谈谈爱情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;爱情的整个原理比家庭更简单，概括出来就一句话：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;重温童年的美好，修正童年的错误。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这就是说，恋爱的过程可以看成是童年过程在某种程度上的拷贝，每个人都是追求被爱的人，前者是希望在爱情关系中延续童年的亲子关系，而后者则是对改变童年的亲子关系存在强烈的渴望，并将这种情绪转移到恋爱中去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要作如上的分析，势必要将父母作为假想情人来考虑——看起来是一种难以启齿的说法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;弗洛伊德在百年前通过揭示无意识心理动机的重要意义，对在人类事务中理性作用的信念提出了挑战。他似乎比我们更明白，理性是会骗人的，而感性不会。他说：“被压抑的欲望将会重返。”当理性使我们按照准则行动时，我们被压抑的欲望已经被深深压入潜意识中，并在潜移默化中影响我们的行为——此之谓“重返”。《生活大爆炸》第二季中，Leonard和Penny上床时，Penny因为突然意识到他是为了弥补童年爱的匮乏而寻找一种和妈妈做爱的感觉后，说：“这是我听过的最恶心的事情。”于是将Leonard轰出了家门。在中国，这种情况特为尤甚，谈感情成了一种羞愧。事实上，我们本能把妈妈（女孩对应父亲）视为第一个情人，而我们对恋人的找寻也是以母亲为原型——确切地说，以“理想父母”为原型。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果一个孩子在原生家庭中获得了足够的爱，那么他的现实父母就是他的理想父母，他会以这个理想父母为原型去寻找恋人。原因单纯是因为他潜意识里认为那个和他父母相似的人会和父母一样带给他和童年相同的爱。我们面对陌生人一见钟情，不是因为我们了解了对方，而是他们身上某一个细节骤然被我们的潜意识——“内在小孩”瞥见，而我们不仅意识不到，还把这种无意识行为视作机缘与浪漫。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这类得到足够爱的人也容易复制童年的美好。我们与他人的关系实际上就是内在小孩与内在父母的关系——被爱的人也懂得去关爱他人。按照心理学理论，他们到大学毕业的年龄应该是开始寻找激情和独立，所以他们谈的恋爱屈指可数。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相似的，一个尝试修正童年的错误的人也同样容易复制悲剧。他们同样以找寻理想父母为选择恋人的原则，但是他们由于年少时爱的缺失导致他们潜意识里产生了一种改造父母的渴望。尽管父母不爱他们，他们依然无法脱离这种血缘关系，依然渴望从父母那里得到爱。当他们放弃改造父母的时候，就是他们恋爱的开始——从外界去寻找“理想父母”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从这个角度入手，就不难理解所谓的“斯德哥尔摩情意综”。女孩的父亲也同罪犯一样有某种恶劣品质，而罪犯又恰巧被法律武器束缚，这种恶劣似乎更可能被改造，加上潜意识里强烈的渴望，女孩们表现出的这种愿望就有点覆水难收了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至于小三，她不过就是俄狄浦斯期的竞争失败者。在和母亲争夺父亲的爱中失败了，而长大后渴望从别人的恋爱关系中去得这种胜利。她们总是处于一种矛盾的状态，一方面渴望父亲的爱，又不希望将父亲从母亲身边完全夺走。所以回到三角恋时，她们会发现一旦自己追求的男方向自己倒戈时，就会因为负罪感而逃遁。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以上总总心理内在关系投射到恋人身上时，他们忽略了一个现实：父母和恋人是完全不同的人。这也是他们悲剧产生的原因。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外，书中点到为止的“爱情三阶段”给我印象深刻。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一个阶段可以用算式1+1=1解释，在热恋阶段，我看不到你，你也看不到我，我们看到的都是我们内心理想恋人的投射。两个人都生活在幻觉里，我们仿佛慷慨地付出自己的爱，但实际上我们都只在意自己，我们在专心致志地修持着自己的需要，欲望和期待——对爱的需要，去改造的愿望，让对方在意自己的期待。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们在看完《你的名字》后掩面而泣，高呼找到了继续去爱的勇气，除了电影本身优秀以外也许还有两个原因，一是中国人羞于谈感情，因为对感情绝望而需要需找一个借以表达感情的渠道，二是我们大多人对爱情的认识，恐怕还停留在1+1=1的阶段。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作者在书中说：“一个圆有360度，而有的人却偏偏在361度上寻找爱，他当然无法收获爱情。”这多出来的一度，就是1+1=1，就是我们的成见：爱情注定是遇到正确的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二阶段就是大多数爱情的坟墓，1+1=0。从相互占有，相互支配到相互排斥，恋爱中的双方开始认识到对方的“真身”，却感受到理想与现实的巨大差距。一阶段的投射越强，第二阶段的悲剧越大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;真正的爱情应该是第三阶段，1+1=2。你是你，我是我，但我们在一起。你能想我所想，感我所思，而我对你也同样能心照不宣。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;走到这一步的两人会发现，我们都已经长大，不能再活在那个内在小孩的哭啼与渴求中了。真正的爱情不是找对某个人，爱情也不是支配与从属，而打开自己潜意识包裹的痛苦，心意合一。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;杂谈中国式家庭&#34;&gt;杂谈中国式家庭&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;前几日看到舍友玩游戏时我总会不耐烦地催促：赶紧去学习。后来幡然醒悟这不过是自己内心的投射，隐约对自己不够努力的抱怨使得潜意识将这种心理投射到外界，也就是说，我对舍友的催促实际是对自己的催促。之后我提高效率，也慢慢把关注点转移到复习上来，那种不耐烦似乎也就消失了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种投射在家庭中无处不在，我们投射出去，无非是期待改变或曾经无法改变。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说说自己的家庭。父母都出身农村，现在都是大学教授，有一流大学的博士学位，由于职业因素，他们有很多闲暇呆在家里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我认识到的第一种投射关系是“溺爱”。其实没有谁溺爱我，因为在我爸出现这种势头的时候会被我妈迅速扑灭。从小到大买东西时，母亲教给我的是节俭，而父亲一般会毫无犹豫地帮我下单，哪怕是昂贵如进口手表，在国外时看中的珍奇物件。同为出身乡下，都体验过“足蒸暑土气，背灼炎天光”的辛劳，母亲了解到的是珍惜，希望我在没有经济独立的时候能知道金钱来之不易。父亲更像是怀有对童年苦日子的不甘，每次为我买东西都出手阔绰，也许为我买的同时他仿佛能弥补童年那种不快，一如为那时的自己买一般。这种投射就是“溺爱”。溺爱不是爱，是对童年悲剧改造的渴望。读毕此书时，同时我也理解他了许多，也许这并不是错，而是很多事情还未看清，陷入一种没有必要的执着。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一种投射与此同理。父母投射给我们的，就是他们希望自己想成为的样子。在《最强大脑》挑战辨识鸡蛋的“蛋叔”李勇给自己儿子李云龙的高压政策便是来源于此。他年少时的卓尔不群像围墙一样将他与其他小孩隔绝起来，年轻时他没有得到任何机会去证明自己的才智并取得成就，直到中年时发胖的他颤颤巍巍地站在最强大脑的舞台上。面临打擂赛时他说：“如果我今天pass了，我会让我儿子站在这里挑战所有人！”事实上李云龙不仅高分晋级，还在国际赛中力挫对手，但在场的人无不为李云龙自以为失利时的痛哭动容。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有一种说法，教师的孩子学习差，医生的孩子生病多。作为教师的父母所期待的是自己孩子能拥有出色的成绩，事实是孩子们也很努力，但总会在关键时刻出现失误——他可能在此时懊悔不已，但实际上他的潜意识里的叛逆却在隐隐作祟。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;庄子认为儒家提倡仁义道德，兴教化之风是错误的。以他的观点，人心自从燧人氏，伏羲氏开始统治时便已身陷囹圄。仁义本身不错，但提倡的结果可能会产生假仁假义，而伪君子势必比恶人更加可怕。古人诚不我欺，仁义是人心最淳朴的东西，提倡是无法传扬的，只能靠激发或引导。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;潜意识与显意识的背离就是这种“提倡”的恶果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;记得高中每次考砸了我都会在第一时间打电话回家哭诉，乍看是我为自己没能学好学业而深切懊恼，实际是我作为两个高级知识分子的结晶，我对不起父母，觉得让他们丢人现眼了——我根本不是在为自己而学习，我当然学不好！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;改变是后来的事了，有幸认识了一个推崇墨家的江湖人，和执迷于一个对我而言很重要的电视节目。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说这些只是对父母给孩子的投射的一个框架，而我父母从来没有逼迫我要拿什么样的成绩，而是他们的学术光环太耀眼，加之另一个很重要的原因，我的自我是围绕母亲构建的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;之前提到的我并没有恋爱经历，反而更多时间都是和男同胞相处，这种关系是母亲给的。我小时候受父母关照较多，虽然父亲在我小学伊始便在南京大学读博，但母亲还在，而且大部分时间在我身边，使得我并不缺乏关爱。从另一个角度来看，反而似乎有一丁点过度。这种过度，虽然不至于形成“吞没创伤”，但确实从某种角度上来说抑制了我的自主。被别人看作“文静”，“女孩子”都是那时候的事情。所以后来一旦离开母亲，我不仅没有谈恋爱，反而（不是搞基）有了更明确的私人界限——除非特别好的朋友，或者给予我巨大帮助的人，我是不会借自己的书给他的。写文章时不许有人看，不喜欢人多的场合，都是孩童时期那些微的“吞没”引起的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;母亲和孩子更亲实际上是违背家庭法则的，家庭法则应该是“夫妻关系”为核心，但重男轻女的观念之根深蒂固使得中国家庭无法明确这一点。这种母亲和孩子亲的关系就导致了婆媳关系，道德绑架等诸多问题。这是比潜意识更深一层的问题，就是集体无意识行为。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为孩子，就应该知道妈妈是属于爸爸的，爸爸妈妈都爱我，但家庭这个三角恋的核心是爸爸妈妈而不是我。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说到这里我要感谢妈，因为是她让我知道了和为善良，也因为她我才没有在大好年岁去苦苦寻爱，而是寻找激情与活力。虽然妈教育我的方法上不完全适当，但给予我的爱确是实实在在给我带来改变的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的观点是，儒家崇尚外在道德规范而贬低个人身体的观念是错误的。这就是说“存天理，灭人欲”是不可取的，如果儒家要推崇道德，应该把核心放在调整家庭关系上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;王阳明就说得很好：“吾心性自足。”他知道知行合一，他知道每一个人都是独立的一部分，这是我们每一个人应该知道的，不是概念上知道，而是心里明白。很多人不明白，因为我们传承的是忠孝两全。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;母亲做的事情就是，即使有人明面里欺负我，她也知道去关心别人。曾经有个同学一直与我关系不和，但母亲还很诚恳地在他需要帮助的时候伸出援手，我们在去学校的路上，我本来指望听到的话变成了母亲口中的让我们互相帮助。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我没看过宫崎骏的《风之谷》，但母亲的做法让我想起书中对主人公娜乌西卡的描述：娜乌西卡在尝试接近父亲给她带来的小动物时被咬了一口，她也能感觉到疼痛，但丝毫没有动摇她的爱，结果在一瞬间，它彻底相信了娜乌西卡，他们成了好朋友。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;全心全意地爱，你可能在一瞬间放下所有的防御。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至少许多年走过来，我再也没能看到能做到如母亲这样的人。同时也因此我还会相信世上有真爱，但不是你丰富的恋爱经历和任何优秀的条件所能换来。说实话身为单身“贵族”，满街的秀恩爱也根本无法对我产生暴击，原因也在于此。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在回过头想想中国人为什么没有信仰，为什么会有“虐狗”一说，为什么人心不能向善，问题即使不能迎刃而解，也可以从中国人的家庭模式中窥得一二。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
